# basic alias for the system
alias x=exit
alias cls=clear
alias ls="ls --color" # change to alternatives for ls eg: lsd, exa etc
alias la="ls -a"
alias ll="ls -al"
alias lt="ls --tree"
alias del="rm -rf"
alias f=lf # change to alternatives for lf eg:nnn, broot etc
alias gosu="sudo su -"

# alternatives for all apps 
alias cat=bat
alias vim=nvim
alias htop=btm
alias du=dust


# nvim alias
alias nvim.="nvim ."

# alias for tmux
alias tmux="tmux -u" # change to alternatives for tmux eg: zellig etc

# alias for fish or bash shell

alias delfh="rm -rf /home/lnoxsian/.local/share/fish/fish_history;echo fish_history cleared" # [please do change the home folder to your choice]
alias srcf="source /home/lnoxsian/.config/fish/config.fish" # [please do change the home folder to your choice]
alias delbh="rm -rf ~/.bash_history;echo bash_history removed" # [works with bash shell]
alias srcb="~/.bashrc" # [works with bash shell]

# git all aliases
alias gitcln="git clone"
alias gitadd.="git add ."
alias gitinit="git init"
alias gitlog="git log"
alias gitstat="git status"
alias gitlog="git log"
alias gitrev="git revert"

# aliases for servers and other systems
alias sysstart="sudo systemctl start"
alias sysstop="sudo systemctl stop"
alias sysrstart="sudo systemctl restart"
alias sysdis="sudo systemctl disable"
alias sysena="sudo systemctl disable"

# cd aliases
alias ..='cd ..'
alias ...='cd ../..'
alias .3='cd ../../..'
alias .4='cd ../../../..'
alias .5='cd ../../../../..'


